\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
%\usepackage{boites}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{multicol}

\begin{document}
\title{Corrigé DM1 -- Robot Parallèle}
\type{Corrigé DM1}
\classe{ATS}
\maketitle



\question{Cf. cours \emph{Complément en Cinématique du Solide}}

\question{
	Il n'y a pas de liaisons entre les pièces 1 et 2.

	\centering	\includegraphics{img/grapheLiaisons}

}


\question{Du fait de la géométrie du mécanisme, en tout instant, les vecteurs de la base $B_{4}$ sont parallèles à ceux de la base $B_{1}$, donc $B_{1}=B_{4}$. De même, $B_{3}=B_{2}$

On en déduit : $\overrightarrow \Omega_{1/0}=\overrightarrow \Omega_{4/0}=\dot \alpha \cdot \vec z$ et $\overrightarrow \Omega_{2/0}=\overrightarrow \Omega_{3/0}=\dot \beta \cdot \vec z$}


\question{
	\question{
		$$\tv{1/0}= \torseur{A}{ \dot \alpha \cdot \vec z \\ \vec 0}
		\qquad
		\tv{2/0}=\torseur{A}{\dot \beta \cdot \vec z\\ \vec 0 }$$	

		$$
		\tv{3/0}=\tv{3/1}+\tv{1/0}=\torseur{B}{ \overrightarrow \Omega_{3/1}\\ \vec 0 } + \torseur{B}{ \overrightarrow \Omega_{1/0} \\ \V{B,1/0}} = \torseur{B}{ \overrightarrow \Omega_{3/0}\\ \V{B,1/0} }
		$$

		Or $\V{B,1/0}=\V{A,1/0}+\overrightarrow{BA}\wedge \overrightarrow \Omega_{1/0}=\vec 0 - L \cdot \vec x_{1} \wedge \dot \alpha \cdot \vec z = L \cdot \dot \alpha \cdot \vec y_{1}$, 

		$$\text{d'où }\boxed{\tv{3/0} = \torseur{B}{\dot \beta \vec z \\ L \cdot \dot \alpha \cdot \vec y_{1} }}$$
	}

	De même,

	$$
	\tv{4/0}=\tv{4/2}+\tv{2/0}=\torseur{E}{ \overrightarrow \Omega_{4/2}\\ \vec 0} + \torseur{E}{ \overrightarrow \Omega_{2/0}\\\V{E,2/0}}
	$$

	Or $\V{E,2/0} = \V{A,2/0}+\overrightarrow{EA}\wedge \overrightarrow \Omega_{2/0}=\vec 0 + D \cdot \vec x_{2} \wedge \dot \beta \cdot \vec z = - D	\cdot \dot \beta \cdot \vec y_{2}$


	$$\text{d'où }\boxed{\tv{4/0} = \torseur{E}{ \dot \alpha \cdot \vec z\\ - D	\cdot \dot \beta \cdot \vec y_{2}}}$$
}
\subsubsection{Configuration 1 : Le moteur $M_{1}$ est à l'arrêt tel que $\alpha=\frac{\pi}{3}$ et $M_{2}$ fonctionne.}

Dans ce cas, $\dot \alpha = 0$, donc $\tv{3/0}=\torseur{B}{\dot \beta \cdot z\\ \vec 0}$. Le solide 3 est donc en rotation d'axe $(B,\vec z)$ par rapport au bâti 0.
\newpage
\begin{minipage}{.48\textwidth}
	\question{
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{img/Corr_Traj_1.png}
		\end{center}
	}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
	\question{
		\[
			\begin{aligned}
				\V{J,3/0}& =\V{B,3/0} + \overrightarrow{JB}\wedge \overrightarrow \Omega_{3/0}\\
					 & =\vec 0 - H \cdot \vec x_{3} \wedge \dot \beta \vec z \\
					 & = H \cdot \dot \beta \cdot \vec y_{3}
			\end{aligned}
		\] 

		\[
			\boxed{\left . \V{J,3/0}  \right |_{M_{1} \text{ bloqué}}= H \, \dot \beta \cdot \vec y_{3}}
			\] 
		}
	\end{minipage}

	\subsubsection{Configuration 2 : Le moteur $M_{2}$ est à l'arrêt tel que $\beta=0$ et $M_{1}$ fonctionne.}

	Dans ce cas, $\dot \beta = 0$, donc $\tv{3/0}=\torseur{B}{\vec 0\\ L \dot \alpha \cdot \vec y_{1}}$. 
	Le solide 3 est donc en translation par rapport au bâti 0.

	\begin{minipage}{.48\textwidth}
		\question{
			\begin{center}
				\includegraphics[width=\textwidth]{img/Corr_Traj_2}
			\end{center}
		}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.48\textwidth}
		Le mouvement (3/0) est une translation, donc tous les points ont une trajectoire dans (3/0) supperposable.

		\medskip
		$B$ étant sur l'axe de la liaison (3/1), $T_{B,3/0}=T_{B,1/0}$. Le mouvement (1/0) étant une rotation d'axe $(A,\vec z)$, la trajectoire $T_{B}(1/0)=T_{B,3/0}$ est un arc de cercle de centre $A$ et de rayon $AB$.

		\medskip
		Donc $T_{J,3/0}$ est un arc de cercle de rayon $AB$ et de centre $A'$ avec $\overrightarrow{AA'}=\overrightarrow{BJ}$

		\question{$$\boxed{
				\left . \V{J,3/0} \right |_{M_{2} \text{ bloqué}}=\V{B,3/0}=L \cdot \dot \alpha \cdot \vec y_{1}}
			$$}


\end{minipage}


% \question{
% 	\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/Corr_Traj_3.png}
% }

\question{
	\[
		\V{J,3/0}
		=\left . \V{J,3/0} \right |_{M_{1} \text{ bloqué}}+\left . \V{J,3/0} \right |_{M_{2} \text{ bloqué}} 
	\] 
	\[
		\boxed{\V{J,3/0} = L \cdot \dot \alpha \cdot \vec y_{1} + H \cdot \dot \beta \cdot \vec y_{3}}
	\]

\[
	\begin{aligned}
		\overrightarrow{\Gamma}_{J,3/0} & 
		= L \left (\ddot \alpha \cdot  \vec y_{1} + \dot \alpha 
			\left [ \frac{\text{d}\,\vec y_1}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
		\right ) + H \left (\ddot \beta
	\cdot \vec y_{3} + \dot \beta 
	\left [ \frac{\text{d}\,\vec y_3}{\text{d}t}\right]_{\mathcal{R}_0} 
\right ) \\
						& = L \left (\ddot \alpha \cdot  \vec y_{1} - \dot \alpha^{2} \vec x_{1} \right ) + H \left (\ddot \beta \cdot \vec y_{3} - \dot \beta^{2} \vec x_{3} \right ) 
	\end{aligned}
\] 
\[
	\boxed{ \overrightarrow{\Gamma}_{J,3/0} = L \left (\ddot \alpha \cdot  \vec y_{1} - \dot \alpha^{2} \vec x_{1} \right ) + H \left (\ddot \beta \cdot \vec y_{3} - \dot \beta^{2} \vec x_{3} \right ) 
	}
\]

}
\end{document}
